% ============================================================================== 
\chapter*{Résumé}
% ============================================================================== 


Le Collisionneur Linéaire Compact (CLIC), ou le Compact Linear
Collider, est un accélérateur de particules qui permet d'effectuer des
collisions entre des électrons et des positrons à des énergies de
l'ordre de quelques \tev. Le CLIC, est considéré comme l’une des
options qui pourrait être complémentaire aux expériences du LHC pour
la découverte de la physique au-delà du modèle standard et de réaliser
des mesures plus précises sur le boson de Higgs. Afin d'atteindre les
objectifs de découvertes pour CLIC, un détecteur de vertex composé de
détecteurs à pixel de haute précision est en cours de
développement. Certaines exigences requises par le détecteur de vertex
pour CLIC sont: une haute résolution spatiale de $3\,\micron$, une
légère masse de 0.2\%~X\textsubscript{0} par couche de détection, un
marquage en temps de 10~ns, une basse dissipation de puissance de
l’ordre de 50 mW/cm\textsuperscript{2} et une compatibilité avec un
refroidissement à air. Dans cette étude, nous nous concentrons sur les
assemblages de détecteur à pixel hybride en silicium à bords minces et
actifs qui vont permettre de satisfaire les exigences requises par le
détecteur de vertex pour CLIC. Ces assemblages sont caractérisés à
travers la calibration et des mesures dans un faisceau de particules à
haute énergie du SPS au CERN. Ces prototypes contiennent une couche de
détecteur planaire mince avec des épaisseurs qui varient entre
$50\,\micron$ et $150\,\micron$. Ces détecteurs sont interconnectés
aux puces de lecture Timepix3 avec des pixels de taille de
$55\,\micron$. Des simulations basées sur Geant4 (AllPix) ont été
développées pour une meilleure compréhension du fonctionnement et de
la résolution spatiale de ces détecteurs. AllPix est aussi employé
pour la simulation du télescope de faisceau et il est ainsi possible
d'extraire ses capacités pour la reconstruction des traces. Ces
simulations servent aussi à prédire la résolution que pourraient
atteindre les futurs détecteurs minces avec des pixels plus
petits. Pour CLIC, une couverture intégrale du détecteur de vertex est
essentielle tout en minimisant le contenu matériel. En effet, les
détecteurs à bords minces permettent de couvrir intégralement les
surfaces du détecteur de vertex en réduisant les zones inactives sans
créer des chevauchements entre les modules des détecteurs à pixel. Des
prototypes, avec des configurations différentes aux bords, sont testés
en test faisceau de haute énergie afin de qualifier l’efficacité du
bord actif. Des simulations TCAD, basées sur une méthode des éléments
finis, sont mises en place pour reproduire la fabrication et
l’opération de ces dispositifs. Les mesures sont comparées avec le
résultat des simulations.


% Le Collisionneur Linéaire Compact (CLIC), ou le Compact Linear
% Collider, est un accélérateur de particules qui permet d'effectuer des
% collisions entre des électrons et des positrons à des énergies de
% l'ordre de quelques \tev. Le CLIC, est considéré comme une des options
% qui pourrait être complémentaire aux expériences du LHC pour la
% découverte de la physique au-delà du modèle standard et de réaliser
% des mesures plus précises sur le boson de Higgs par exemple.

% Un détecteur de haute précision est en cours de développement afin
% d'atteindre les objectifs de découvertes pour CLIC. Cette thèse se
% concentre sur la conception du sous-détecteur le plus proche du point
% d'interaction des particules: le détecteur de vertex qui sera réalisé le pixel
% détecteur à silicium pour
